



Review

Thm.(Fermat) x_0 是 f 的极值点, $f'(x_0)$ 存在, 则 $f'(x_0) = 0$.

Thm.(Darboux) f 在 $[a, b]$ 上可导, $f'_+(a) \neq f'_-(b)$, 则对介于 $f'_+(a)$ 与 $f'_-(b)$ 之间的任意实数 λ , $\exists \xi \in (a, b)$, s.t. $f'(\xi) = \lambda$.

Thm.(Rolle) $f \in C[a, b]$, f 在 (a, b) 可导. 若 $f(a) = f(b)$, 则存在 $\xi \in (a, b)$, s.t. $f'(\xi) = 0$.

Thm.(Cauchy) $f, g \in C[a, b]$, f, g 在 (a, b) 可导, 且 $\forall t \in (a, b)$, 有 $g'(t) \neq 0$. 则存在 $\xi \in (a, b)$, s.t.

$$\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} = \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}.$$



Thm.(Lagrange) $f \in C[a, b]$, f 在 (a, b) 可导, 则 $\exists \xi \in (a, b)$, *s.t.*

$$f'(\xi) = \frac{f(b) - f(a)}{b - a}.$$

Remark. $f \in C[a, b]$, f 在 (a, b) 可导, 则

$$(1) \exists \xi \in (a, b), \text{ s.t. } f(b) - f(a) = f'(\xi)(b - a).$$

$$(2) \forall x, x_0 \in [a, b], \exists \text{ 介于 } x \text{ 与 } x_0 \text{ 之间的 } \xi, \text{ s.t.}$$

$$f(x) - f(x_0) = f'(\xi)(x - x_0).$$

$$(3) \forall x_0, x_0 + \Delta x \in [a, b], \exists \theta \in (0, 1), \text{ s.t.}$$

$$f(x_0 + \Delta x) - f(x_0) = f'(x_0 + \theta \Delta x) \cdot \Delta x.$$



§ 2. L'Hospital法则

Thm. f, g 在 $(x_0, x_0 + \rho)$ 中可导, $g'(x) \neq 0$, $\lim_{x \rightarrow x_0+} \frac{f'(x)}{g'(x)} = A$, 则

$$(1)(0/0\text{型}) \lim_{x \rightarrow x_0+} f(x) = \lim_{x \rightarrow x_0+} g(x) = 0 \Rightarrow \lim_{x \rightarrow x_0+} \frac{f(x)}{g(x)} = A.$$

$$(2)(\infty/\infty\text{型}) \lim_{x \rightarrow x_0+} g(x) = \infty \Rightarrow \lim_{x \rightarrow x_0+} \frac{f(x)}{g(x)} = A.$$

Remark. (1) 极限过程 $\lim_{x \rightarrow x_0+}$ 替换成 $\lim_{x \rightarrow x_0-}$ 或 $\lim_{x \rightarrow x_0}$, 定理仍成立.

(2) A 替换成 $+\infty, -\infty$ 或 ∞ , 定理仍然成立.



Question. $\lim_{x \rightarrow x_0^+} \frac{f(x)}{g(x)} = A$, 能否推出 $\lim_{x \rightarrow x_0^+} \frac{f'(x)}{g'(x)} = A$? **否!**

反例: $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{x^2 \sin(1/x)}{x} = 0$, $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{(x^2 \sin(1/x))'}{(x)'}$ 不存在.

Proof. (1) $\lim_{x \rightarrow x_0^+} f(x) = \lim_{x \rightarrow x_0^+} g(x) = 0$, 不妨设 $f(x_0) = g(x_0) = 0$.

由Cauchy中值定理, $\exists \xi_x \in (x_0, x)$, s.t.

$$\frac{f(x)}{g(x)} = \frac{f(x) - f(x_0)}{g(x) - g(x_0)} = \frac{f'(\xi_x)}{g'(\xi_x)}, \text{ 且 } x \rightarrow x_0^+ \text{ 时, } \xi_x \rightarrow x_0^+.$$

$$\text{于是 } \lim_{x \rightarrow x_0^+} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \rightarrow x_0^+} \frac{f'(\xi_x)}{g'(\xi_x)} = \lim_{x \rightarrow x_0^+} \frac{f'(x)}{g'(x)} = A.$$



(2) $\lim_{x \rightarrow x_0+} \frac{f'(x)}{g'(x)} = A$, 则 $\forall \varepsilon \in (0, 1), \exists \delta > 0, s.t.$

$$\left| \frac{f'(x)}{g'(x)} - A \right| < \varepsilon, \quad \forall x \in (x_0, x_0 + \delta).$$

由Cauchy中值定理, $\forall x \in (x_0, x_0 + \delta), \exists \xi_x \in (x, x_0 + \delta), s.t.$

$$\frac{f(x) - f(x_0 + \delta)}{g(x) - g(x_0 + \delta)} = \frac{f'(\xi_x)}{g'(\xi_x)}, \quad \frac{\frac{f(x)}{g(x)} - \frac{f(x_0 + \delta)}{g(x_0 + \delta)}}{1 - \frac{g(x_0 + \delta)}{g(x)}} = \frac{f'(\xi_x)}{g'(\xi_x)},$$

$$\frac{f(x)}{g(x)} - A = \frac{f(x_0 + \delta)}{g(x)} + \frac{f'(\xi_x)}{g'(\xi_x)} - A - \frac{f'(\xi_x)}{g'(\xi_x)} \frac{g(x_0 + \delta)}{g(x)},$$



$$\left| \frac{f(x)}{g(x)} - A \right| \leq \left| \frac{f(x_0 + \delta)}{g(x)} \right| + \left| \frac{f'(\xi_x)}{g'(\xi_x)} - A \right| + \left| \frac{f'(\xi_x)}{g'(\xi_x)} \right| \cdot \left| \frac{g(x_0 + \delta)}{g(x)} \right|$$

$\lim_{x \rightarrow x_0+} g(x) = \infty$, 则 $\exists 0 < \delta_1 < \delta$, s.t.

$$\left| \frac{f(x_0 + \delta)}{g(x)} \right| < \varepsilon, \quad \left| \frac{g(x_0 + \delta)}{g(x)} \right| < \varepsilon, \quad \forall x \in (x_0, x_0 + \delta_1).$$

因此,

$$\left| \frac{f(x)}{g(x)} - A \right| \leq \varepsilon + \varepsilon + (|A| + \varepsilon) \varepsilon < (|A| + 3) \varepsilon,$$
$$\forall x \in (x_0, x_0 + \delta_1).$$

故 $\lim_{x \rightarrow x_0+} \frac{f(x)}{g(x)} = A. \square$



Thm. f, g 在 $(a, +\infty)$ 中可导, $g'(x) \neq 0$, $\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{f'(x)}{g'(x)} = A$, 则

(1)(0/0型) $\lim_{x \rightarrow +\infty} f(x) = \lim_{x \rightarrow +\infty} g(x) = 0 \Rightarrow \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{f(x)}{g(x)} = A.$

(2)(∞/∞ 型) $\lim_{x \rightarrow +\infty} g(x) = \infty \Rightarrow \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{f(x)}{g(x)} = A.$

Remark. (1) 极限过程 $\lim_{x \rightarrow +\infty}$ 替换成 $\lim_{x \rightarrow -\infty}$ 或 $\lim_{x \rightarrow \infty}$, 定理仍成立.

(2) A 替换成 $+\infty, -\infty$ 或 ∞ , 定理仍然成立.



Proof. 不妨设 $a > 0$. 令 $\varphi(t) = f(\frac{1}{t})$, $\psi(t) = g(\frac{1}{t})$, $t \in (0, \frac{1}{a})$.

$$\lim_{t \rightarrow 0+} \varphi(t) = \lim_{x \rightarrow +\infty} f(x), \quad \lim_{t \rightarrow 0+} \psi(t) = \lim_{x \rightarrow +\infty} g(x).$$

由上一定理,

$$\begin{aligned} \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{f(x)}{g(x)} &= \lim_{t \rightarrow 0+} \frac{\varphi(t)}{\psi(t)} = \lim_{t \rightarrow 0+} \frac{\varphi'(t)}{\psi'(t)} = \lim_{t \rightarrow 0+} \frac{f'(1/t) \cdot \frac{-1}{t^2}}{g'(1/t) \cdot \frac{-1}{t^2}} \\ &= \lim_{t \rightarrow 0+} \frac{f'(1/t)}{g'(1/t)} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{f'(x)}{g'(x)} = A. \square \end{aligned}$$



$$\text{Ex. } \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\sin x}{x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\cos x}{1} = 1.$$

$$\text{Ex. } a > 1, b > 0, \text{ 则 } \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{x^b}{a^x} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{bx^{b-1}}{a^x \ln a} = \cdots = 0.$$

$$\text{Ex. } \lambda > 0, P(x) = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \cdots + a_1 x + a_0, \text{ 则}$$

$$\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{P(x)}{e^{\lambda x}} = 0.$$

$$\text{Ex. } \alpha > 0, \text{ 则 } \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\ln x}{x^\alpha} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{1/x}{\alpha x^{\alpha-1}} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{1}{\alpha x^\alpha} = 0.$$



$$\text{Ex. } \lim_{x \rightarrow \infty} (1 + 1/x)^{x^2} e^{-x} \quad \boxed{= \lim_{x \rightarrow \infty} \left((1 + 1/x)^x \right)^x e^{-x} \neq \lim_{x \rightarrow \infty} e^x e^{-x} = 1}$$

$$= \lim_{x \rightarrow \infty} \exp \left\{ x^2 \ln(1 + 1/x) - x \right\}$$

$$= \exp \left\{ \lim_{x \rightarrow \infty} x^2 \ln(1 + 1/x) - x \right\}$$

$$= \exp \left\{ \lim_{t \rightarrow 0} \frac{\ln(1+t) - t}{t^2} \right\} = \exp \left\{ \lim_{t \rightarrow 0} \frac{1/(1+t) - 1}{2t} \right\}$$

$$= \exp \left\{ \lim_{t \rightarrow 0} \frac{-1/(1+t)^2}{2} \right\} = e^{-1/2}.$$



$$\begin{aligned}\text{Ex. } \lim_{x \rightarrow 0} \left(\frac{1}{\sin x} - \frac{1}{x} \right) &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x - \sin x}{x \sin x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{1 - \cos x}{\sin x + x \cos x} \\ &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\sin x}{2 \cos x - x \sin x} = \frac{\lim_{x \rightarrow 0} \sin x}{\lim_{x \rightarrow 0} (2 \cos x - x \sin x)} = 0.\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}\text{法二: } \lim_{x \rightarrow 0} \left(\frac{1}{\sin x} - \frac{1}{x} \right) &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x - \sin x}{x \sin x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x - \sin x}{x^2} \\ &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{1 - \cos x}{2x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\sin x}{2} = 0.\end{aligned}$$



Ex. $\lim_{x \rightarrow 0} \left(\frac{1}{\sin^2 x} - \frac{1}{x^2} \right)$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x^2 - \sin^2 x}{x^2 \sin^2 x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x^2 - \sin^2 x}{x^4}$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x + \sin x}{x} \cdot \frac{x - \sin x}{x^3} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x + \sin x}{x} \cdot \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x - \sin x}{x^3}$$

$$= 2 \lim_{x \rightarrow 0} \frac{1 - \cos x}{3x^2} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x^2}{3x^2} = \frac{1}{3}.$$

Remark. 适时分离！等价因子替换！



Remark. L'Hospital法则并非万能!

Ex. 判断正误.

$$\lim_{x \rightarrow 0} \frac{\ln(1+e^x)}{x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{(\ln(1+e^x))'}{x'} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\frac{e^x}{1+e^x}}{1} = \frac{1}{2} \quad \times$$

$$\text{Ex. } \lim_{x \rightarrow 0+} x^{x^x-1} = \lim_{x \rightarrow 0+} e^{(x^x-1)\ln x} = \lim_{x \rightarrow 0+} e^{(e^{x \ln x}-1)\ln x} \quad 0^0 \text{型}$$

$$= \exp \left\{ \lim_{x \rightarrow 0+} (e^{x \ln x} - 1) \ln x \right\} = \exp \left\{ \lim_{x \rightarrow 0+} \frac{e^{x \ln x} - 1}{x \ln x} \cdot x \ln^2 x \right\}$$

$$= \exp \left\{ \lim_{x \rightarrow 0+} \frac{e^{x \ln x} - 1}{x \ln x} \cdot \lim_{x \rightarrow 0+} x \ln^2 x \right\} = e^{1 \cdot 0} = 1.$$



$$\text{Ex. } \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{x^{\ln x}}{(\ln x)^x} = \lim_{x \rightarrow +\infty} e^{(\ln x)^2 - x \ln \ln x}$$

$\frac{\infty}{\infty}$ 型

$$= \exp \left\{ \lim_{x \rightarrow +\infty} \left((\ln x)^2 - x \ln \ln x \right) \right\}$$

$$= \exp \left\{ \lim_{x \rightarrow +\infty} x \left(\frac{(\ln x)^2}{x} - \ln \ln x \right) \right\}$$

$$= \exp \left\{ \lim_{x \rightarrow +\infty} x \cdot \lim_{x \rightarrow +\infty} \left(\frac{(\ln x)^2}{x} - \ln \ln x \right) \right\}$$

$$= \exp \left\{ +\infty \cdot (0 - \infty) \right\} = e^{-\infty} = 0.$$



Ex. $\lim_{x \rightarrow +\infty} \left(\frac{a^x - 1}{(a-1)x} \right)^{1/x} \quad (a > 0, a \neq 1)$

∞^0 型, 0^0 型

解: 原式 = $\lim_{x \rightarrow +\infty} \exp \left\{ \frac{1}{x} \ln \frac{a^x - 1}{(a-1)x} \right\}$

$$= \exp \left\{ \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\ln |a^x - 1| - \ln |x| - \ln |a-1|}{x} \right\}$$

$$= \exp \left\{ \lim_{x \rightarrow +\infty} \left(\frac{a^x \ln a}{a^x - 1} - \frac{1}{x} \right) \right\} = \begin{cases} \exp \{ \ln a - 0 \} = a, & (a > 1) \\ \exp \{ 0 - 0 \} = 1, & (0 < a < 1) \end{cases}.$$



Ex. f 在 $(0, +\infty)$ 上可导, $a > 0$.

$$(1) \lim_{x \rightarrow +\infty} (af(x) + f'(x)) = l, \text{ 则 } \lim_{x \rightarrow +\infty} f(x) = l / a.$$

$$(2) \lim_{x \rightarrow +\infty} (af(x) - f'(x)) = l, |f(x)| \leq M, \text{ 则 } \lim_{x \rightarrow +\infty} f(x) = l / a.$$

$$(3) \lim_{x \rightarrow +\infty} (af(x) + 2\sqrt{x}f'(x)) = l, \text{ 则 } \lim_{x \rightarrow +\infty} f(x) = l / a.$$

Proof.(1)

$$\begin{aligned} \lim_{x \rightarrow +\infty} f(x) &= \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{e^{ax} f(x)}{e^{ax}} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{e^{ax} (af(x) + f'(x))}{ae^{ax}} \\ &= \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{af(x) + f'(x)}{a} = l / a. \end{aligned}$$



(2) $|f(x)| \leq M$, 则

$$\begin{aligned}\lim_{x \rightarrow +\infty} f(x) &= \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{e^{-ax} f(x)}{e^{-ax}} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{e^{-ax} (-af(x) + f'(x))}{-ae^{-ax}} \\ &= \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{af(x) - f'(x)}{a} = \frac{l}{a}.\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}(3) \quad \lim_{x \rightarrow +\infty} f(x) &= \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{e^{a\sqrt{x}} f(x)}{e^{a\sqrt{x}}} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{e^{a\sqrt{x}} \left(\frac{a}{2\sqrt{x}} f(x) + f'(x) \right)}{\frac{a}{2\sqrt{x}} e^{a\sqrt{x}}} \\ &= \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{af(x) + 2\sqrt{x} f'(x)}{a} = \frac{l}{a}. \quad \square\end{aligned}$$



$$\begin{aligned} & \text{Ex. } \lim_{x \rightarrow +\infty} \left(\tan \frac{\pi x}{2x+1} \right)^{1/x} \quad \infty^0 \text{型} \\ &= \exp \left\{ \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{1}{x} \ln \tan \frac{\pi x}{2x+1} \right\} = \exp \left\{ \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\frac{\pi}{(2x+1)^2}}{\tan \frac{\pi x}{2x+1} \cdot \cos^2 \frac{\pi x}{2x+1}} \right\} \\ &= \exp \left\{ \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{2\pi}{(2x+1)^2 \sin \frac{2\pi x}{2x+1}} \right\} = \exp \left\{ \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{2\pi}{(2x+1)^2 \sin \frac{\pi}{2x+1}} \right\} \\ &= \exp \left\{ 2 \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\frac{\pi}{2x+1}}{\sin \frac{\pi}{2x+1}} \cdot \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{1}{2x+1} \right\} = e^0 = 1. \square \end{aligned}$$



Ex. $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{e^{(1+x)^{1/x}} - (1+x)^{e/x}}{x^2}$

$\frac{0}{0}$ 型

解: $\left(e^{(1+x)^{1/x}} \right)' = e^{(1+x)^{1/x}} \cdot \left((1+x)^{1/x} \right)'$

$$= e^{(1+x)^{1/x}} \cdot \left(e^{\frac{1}{x} \ln(1+x)} \right)'$$

$$= e^{(1+x)^{1/x}} \cdot (1+x)^{1/x} \cdot \left(\frac{1}{x} \ln(1+x) \right)'$$

$$\left((1+x)^{e/x} \right)' = \left(e^{\frac{e}{x} \ln(1+x)} \right)' = e(1+x)^{e/x} \cdot \left(\frac{1}{x} \ln(1+x) \right)'$$



$$\lim_{x \rightarrow 0} \left(\frac{1}{x} \ln(1+x) \right)' = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\frac{x}{1+x} - \ln(1+x)}{x^2}$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{1 - \frac{1}{1+x} - \ln(1+x)}{x^2} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\frac{1}{(1+x)^2} - \frac{1}{1+x}}{2x}$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\frac{-x}{(1+x)^2}}{2x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\frac{-1}{(1+x)^2}}{2} = -\frac{1}{2}$$



$$\lim_{x \rightarrow 0} \frac{e^{(1+x)^{1/x}} - (1+x)^{e/x}}{x^2}$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\left(e^{(1+x)^{1/x}} (1+x)^{1/x} - e(1+x)^{e/x} \right) \cdot \left(\frac{1}{x} \ln(1+x) \right)'}{2x}$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\left(e^{(1+x)^{1/x}} (1+x)^{1/x} - e(1+x)^{e/x} \right)}{2x} \cdot \lim_{x \rightarrow 0} \left(\frac{1}{x} \ln(1+x) \right)'$$



$$= -\frac{1}{4} \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\left(e^{(1+x)^{1/x}} (1+x)^{1/x} - e(1+x)^{e/x} \right)}{x}$$

$$= -\frac{1}{4} \lim_{x \rightarrow 0} \left(e^{(1+x)^{1/x}} (1+x)^{2/x} + e^{(1+x)^{1/x}} (1+x)^{1/x} - e^2 (1+x)^{e/x} \right)$$

$$\cdot \lim_{x \rightarrow 0} \left(\frac{1}{x} \ln(1+x) \right)'$$

$$= \frac{1}{8} \lim_{x \rightarrow 0} \left(e^e e^2 + e^e e - e^2 e^e \right) = \frac{1}{8} e^{e+1}. \square$$



作业：习题4.2 No. 2,3,4